【真相】武俠沒有受歡迎 是金庸受歡迎 發展階期還很幼嫩

標題 Re: [問題] 武俠在日本真的吃不開嗎？
時間 Fri Jun 6 10:54:29 2014
───────────────────────────────────────

※ 引述《WOODOM (武當)》之銘言：
: 中華地區武俠嚇嚇叫
: 但到了ACG大國的日本
: 武俠作品卻少之又少
: 難得日本在二次元創作的產量這麼大
: 卻沒有多少武俠作品
: 覺得好可惜
: 為什麼武俠在日本吃不開呢？
: 或者是說
: 怎樣的武俠在日本才能吃得開？

「武俠」是甚麼?
軒轅劍是武俠嗎?

雖然都叫作武俠, 但武俠這詞有點被濫用了, 因為傳統的武俠來說, 「俠
」的部份是很重要的. 所以六十年代的武俠小說有強調武俠的民間性質,
比方說鏢局, 各種民間拳法, 各種以非武器改造成武器的做法 (例如金錢
鏢) , 這些對於民初時代的人來說很可能是集體回憶.

但是近代的所謂武俠, 大部份都如某小說大師一句「武而不俠」, 大殺傷
的武功, 龍珠式修練, 玄幻, 後宮之類的部份越來越多. 這邊稱之為武俠
大作的雙劍, 「俠」的部份剩下甚少, 即使是仙劍, 「俠」的部份有多少
? 那是一個疑似武俠設定下的愛情故事, 而軒轅劍則是歷史劇.

這並不是壞事, 但客觀來說, 今天大部份稱為武俠的, 其實就只是「古裝
中華」的背景設定. 所謂武俠在中華地區嚇嚇叫, 不如說「用自己本土題
材的古裝背景很常用」而已. 如果武俠不再是一種創作類型, 而只是一種
背景設定的話, 你就會理解為甚麼這麼少.

正如中華地區也不會流行土耳其, 阿拉伯, 巴基斯坦背景的古裝劇吧? 因
為這就是一種背景而已.

更要命的是, 因為已經武而不俠, 所以「華人創立的中華古裝劇」, 幾乎
都會自稱為武俠, 哪怕裡面根本不武也不俠. 其實日本人的古裝中華劇可
不少, 例如如風如雲, 十二國記, 甚至銀河戰國群雄傳, 這些東西之所以
不是「武俠」, 單純因為他的創作者不是華人, 否則:

1. 文化上疑似古中國 - YES
2. 中華 - YES
2. 武功(甚至包括內力) - YES

如果是華人畫個十分相似的東西, 就會被說是武俠漫畫, 武俠小說. 反正
看到古裝中國有武功, 就不分青紅皂白的打成武俠, 否則軒轅劍為何會被
視為武俠? 嚴格來說軒轅劍是奇幻歷史劇, 主題也是政治, 用機械人比用
武功還要多.

因此是受歡迎的古中華背景, 只要不是三國志, 一概都被視為武俠. 否則
單論武俠, 根本就吃不開, 就一支金庸最受歡迎, 黃易次之, 古龍雖然曾
經很受歡迎但今天這裡有多少人看過陸小鳳? 更不要說梁羽生, 溫瑞安,
還珠樓主之類直接就過時了.

所以以上的情況是「把古中國硬說是武俠」的情況.
下面談的是真正的武俠.

遊戲裡會因為武俠而受歡迎的, 沒九成都有七成是因為影射金庸, 或者和
金庸拉上關係, 所以與其說是「武俠」在中華地區很受歡迎, 不如說是「
金庸」很受歡迎. 古龍差不多死剩一個楚留香還被人記得, 還不是靠電視
才能生存, 日本人不會看楚留香, 也不會隔一段時間又把金庸拍成電視劇
, 所以對金庸整個系統也沒興趣也很尋常. 取而代之的, 日本人在電視看
的是新選組, 暴坊將軍.

你要弄一個不是金庸的武俠? 「多情鏢師馬登扁」之類? 我敢說你作個新
選組故事在中華區會賣的可能性還高. 香港有本雜誌叫武俠世界, 明明就
淹淹一息, 絕不是大受歡迎.

所以根本就是「金庸受歡迎, 武俠則否」, 本來愛看武俠的人, 根本就被
龍珠北斗之拳甚至 GTO 這些熱血少年漫拉走了, 要仇殺, 要情仇, 要暴
力解決壞人的痛快情節, 要神奇的武功, 這些漫畫比武俠更徹底的滿足了
要求. 至於武俠那些粗俗, 草根的部份, 則被港漫端走了.

武俠根本就是連在中華區沒有很吃得開, 只是金庸的流行掩蓋了這件事,
而導致我們把所有古裝中華, 不管他講的是愛情政治還是機械人, 只要隨
便出過一個武功, 都說成是武俠而已. 跟日本差不多每個古裝劇都扯上武
士, 歐洲隨便一個古裝劇都扯上騎士一樣, 就是隨便一個圖騰就將類似時
代的東西亂吸.

而說日本人沒在做, 也單純是他們做了類似的東西我們不承認是武俠. 不
然莎木, Ｇ鋼彈那些不算武俠算甚麼?

--

推 LayerZ:推G鋼彈XDD
推 alxagdu:武俠小說在中華文化上本來就小眾 是出了個異類金庸...
推 babylina:推C老師~
推 kira925:G鋼XDDD 陸小鳳其實很有趣阿
推 bluejark:嚴格說軒轅劍是神怪不是武俠
推 gunng:軒轅劍奇幻的味道比較重
推 P2:像在古龍角色最廣為人知應該是鐵心蘭XD
推 babylina:其實好像很少人說軒轅劍是武俠...
→ babylina:雙劍都不太算
推 justeat:還有人記得莎木!
推 ake1234:其實雙劍都應該算是仙俠而不是武俠
推 kira925:還珠樓主算武俠的話軒轅劍為什麼不算XD
推 gunng:仙劍也只有李逍遙初期說要行俠仗義 後面只有救老婆跟家庭暴
→ gunng:力（誤）
→ ake1234:通常有故事中神鬼仙魔都比較算是仙俠 武俠則是純武功
推 Famicom:事實上對老外來說 金庸幾乎就是武俠的代名詞了啊
→ kira925:蜀山飛劍法寶滿天飛的XDD
→ ake1234:不過不管是仙俠還是武俠 俠這個部分是真的被忽略了...
推 P2:軒轅劍最初就是標榜第一部武俠ＲＰＧ
推 bluejark:而且別提莎木了 他的銷量.....
→ Famicom:應該也可以叫"Chinese Fantasy" 放在奇幻類別
推 PrinceBamboo:所以如果彩雲國物語跟中華一番 作者換成華人 就變成
→ PrinceBamboo:武俠小說/武俠漫畫了這樣? XD
推 gunng:可是就軒一來說 俠的部份幾乎沒有吧
推 ThomasJP:彩雲國頂多算"仙俠"吧,越到後面"仙"越多了
推 moritsune:四條眉毛很有趣啊~只是後面幾篇疑似代筆的品質差了
推 Swampert:請問武道狂之師 俠的成分如何
→ sdfsonic: 詩
→ sdfsonic:我認為武道狂之詩 重點還是在五
推 laba5566:還珠也沒甚麼俠 人家還是仙幻武俠開派宗師耶
→ PrinceBamboo:現在大陸明明爆炸多的古代中國背景言情小說(家母目前
→ PrinceBamboo:的消遣) 都沒有被視為武俠小說啊
→ sdfsonic:古龍的東西也沒有甚麼俠 都看高手在耍屌(一些作品
→ laba5566:這幾年武俠小說首推英雄志啦 雖然結局一直拖
→ sdfsonic:這幾年武俠小說首推妖刀紀啦 看的GGININ
推 PrinceBamboo:彩雲國一開始的主軸是政治 後面越來越玄幻
→ kira925:還珠的俠就正邪對決 但是沒什麼濟弱扶傾的概念...
→ a127:坦白說我覺得把武俠狹義化有點無趣...頂多另外弄個仙俠
→ a127:還得限制核心劇情該怎麼走就太過了...
→ a127:超級英雄在近年也變成反芻人性跟社會議題...也沒在打擊犯罪啊
→ PrinceBamboo:以原po的超廣定義 連步步驚心跟甄嬛傳也是武俠呢

總之就是, 當想要佐證武俠很受歡迎時, 甚麼鬼東西都會拉成武俠, 或
自稱是武俠. 就像軒轅劍的例子, 上面有人說他不被視為武俠, 但他卻
也自稱第一個武俠遊戲. 也就是說, 即使定義有爭議, 爭議會無視, 自
動歸類為武俠. 哪怕是包青天, 還珠格格, 想要佐證武俠受歡迎時, 連
忍者龜都可以扯進去. 我說的就是武俠並不是那麼受歡迎, 而是我們把
受歡迎的作品都扯成武俠.

就像韋小寶看忽必烈一樣, 當他想說俄羅斯是中國領土的時候, 忽必烈
就立即變成中國人. 就像人咬喪屍不會令喪屍變人, 喪屍咬人會變人變
喪屍.

被武俠咬到的作品, 武俠病毒隨時可以傳染, 需要時就會病發. 倒過來
說, 咬到也可以不病發, 就像生惡靈古堡裡的主角一樣, 就是有些明明
咬到全身都傷的就是死不變喪屍.

Ｇ鋼彈就是這類, 人家連流星蝴蝶劍都出了, 還是被無視不是武俠.

推 kira925:懲奸除惡也能說是俠 但是要說是大俠就比較妙一點
→ kira925:中國式的哲學總是要要求治國平天下 每次都是大題目
推 fuhsi:類型小說就是這樣分類的阿...
→ a127:清談表示:中華哲學?
推 kira925:或者應該說是....理學之後
推 dennis99:俠的價值是司馬遷提出來的，獨立於九流十家之外
→ dennis99:表面上「以武犯禁」、視法於無物，但是能言必信，行必果
推 Famicom:嗯...美國超級英雄一堆符合上述條件的...
→ dennis99:，「已諾必誠，不愛其軀」；「千里誦義，為死不顧世」
→ a127:這樣嚴格說起來第一部武俠小說是哪部...
推 haoboo:史記的遊俠列傳吧
→ sad2:古龍被改編的電視劇沒幾部能看的 都改成垃圾劇
推 hit0123:"俠"的定義 簡單來說 就是"混亂正義"
推 Famicom:一般來說把最早的「武俠創作」說是〈虯髯客傳〉的人比較多
推 kira925:包公傳當然不是武俠 三俠五義後半段是很純的武俠小說...
推 vergilmir:俠的簡單定義大概就是 懲奸除惡 劫富濟貧 跟美式英雄差
推 bluejark:g鋼比較像惡搞 XD 而且他的主題本來就不是那個了
→ vergilmir:不多,但是

→ vergilmir:不多,但是有一點很不同..就是遇上惡 美式會把惡交給公權
→ PrinceBamboo:遊俠列傳 歷史往往比杜撰還精采 戲如人生啊
→ vergilmir:力來處理 俠差不多就是一刀一劍下去 所以...
推 leonieh83:推G鋼www
→ bluejark:想到軒轅劍後來都改稱奇幻武俠
→ Famicom:G鋼的起源是富野說的「你喜歡的徐克作品那種感覺」啊XD
→ RKain:近年來武俠都不俠了.....
推 windmax1:G鋼有武但沒有俠 這是我個人見解XD
推 Swampert:美國的俠 就是 牛仔 國情不同而已 不是SH
推 tony6514:古龍最廣為人知的角色 不是小李飛刀嗎@@ 我倒沒看黃易...
推 shihpoyen:楚留香在上一輩比較紅吧 感覺上因為遊戲的關係 我覺得絕
→ shihpoyen:代雙驕在我這輩比較紅XD
推 Boris945:日本武士或浪人主題就是他們的武俠了
→ bluejark:美國牛仔 警長 老美
推 laba5566:北野武的座頭市就很有武俠味
→ bluejark:那賽德克巴萊是台灣的武俠嗎
推 vergilmir:台灣可能得找廖添丁
推 kira925:台灣的情況大概是廖添丁、西螺七崁
→ kira925:其實台灣不是沒有自己的武俠故事 吳樂天講了不少
→ kira925:但是沒拍成電視劇過有點可惜
推 gunng:台灣武俠的話 應該是民間那些團練 宋江陣的故事比較接近吧？
推 bluejark:飛龍 飛龍 飛上天
推 kira925:飛龍在天也算沒錯XD
→ kira925:是說這邊有多少人聽過吳樂天XDD
推 shihpoyen:我小時候飛龍在天超紅的啊
推 arrakis:推莎木XD
推 laba5566:溫世仁獎得主施百俊作品就以台灣為核心 也寫得不錯阿
→ laba5566:台灣還有真的海賊王可以寫 李旦顏思齊鄭芝龍
推 Jackalxx:只好亂入推一下前年story版連載的左道書
推 zxcmoney:我覺得國語很迷的一點是 詞意相當混淆...
→ zxcmoney:不論是"宅" "萌" 還是"武俠"
推 shihpoyen:我覺得那是媒體的問題XD
→ bluejark:太容易各自解釋了吧 這一串許多對武俠的定義都不太一樣
推 kkyyk:C老師一針見血阿這篇...
→ LayerZ:因為連華人都還沒對武俠吵出一個定義ww
推 jasonchangki:這就變成定義問題 日本浪人算不算俠的一種
推 bear26:幹 超中肯
推 royerrick:仙1從頭到尾滿滿的俠的元素啊 救女媧斬拜月 大快人心啊
推 c610457:乾脆來個鄭家三代傳 從鄭芝龍寫到鄭經XD
推 qbay:人中之龍就是武俠的極致啊
→ shuten:G鋼取材了超多徐克電影呀XD
推 a85316:古龍還有個絕代雙驕啊XD 我以為這部比較有名
→ a85316:日本那邊還有這部的廣播劇 文庫本 漫畫
推 rayven:軒轅劍比較接近蜀山奇俠了，初代戰鬥界面還抄了夢幻之星
→ rayven:"俠"這字其實很難定義，感覺像是不與官府往來的左派分子
→ rayven:莎木銷量起碼有30萬，現檯面上家機能賣這數字的有幾個？
→ rayven:黑道當自強是流用莎木的技術製作的
推 GUDU:武俠小說 金庸的價值就遠超過其他總和 其他不值一談
推 kinnsan:我覺得軒轅劍有些橋段是有俠的成分在的 像是慧彥大師那段
→ kinnsan:但是整體確實薄弱 XD

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 C_Chat
標題 Re: [閒聊] 東方武俠與西方奇幻
時間 Wed Jun 10 11:53:34 2015
───────────────────────────────────────

※ 引述《Cassious (卡西烏斯．布萊特)》之銘言：
: 接續巫師跟雙劍的討論
: 不論在小說或動漫遊戲界的表現而言，
: 目前西方奇幻的表現似乎全面壓倒東方武俠，尤其遊戲界更加明顯。
: 劍與魔法，精靈與矮人，龍與寶藏，
: 這些很大眾的概念卻硬是被玩得花招百出，再配上遊戲系統的不同，
: 讓西方奇幻不管在RPG，ARPG，SLG上都時時保持新鮮感。
: 東方武俠雖然有著本土化的優勢，
: 也誕生過還珠樓主或金庸等影響深遠的作家及作品，
: 武功，門派，俠客，仙人，法寶，飛劍等等概念人人耳熟能詳，
: 但仔細想想，但為何就是沒辦法給人耳目一新的感覺?
: 要說武俠題材也不少，廣義來說對岸的玄幻小說也可歸類為武俠，
: (雖然我覺得這類玄幻與傳統武俠的核心價值並不相同)
: 但在各方面的運用上卻總是沒有西方奇幻來得廣泛自如
: 就好像被甚麼東西綁住了，造成武俠似乎只適用於某種題材與氛圍，
: 總是給人老梗的感覺。
: 到底雙方的差別在哪裡?
: 為什麼現代人比起武俠，對奇幻的接受度更高?

是大家做的功課的分別.

說西方奇幻, 其實今天的奇幻, 很受幾部重要作品影響, 例如蠻王科南, 魔
戒之王, 克魯蘇神話等. 這些作品除了自己好看之外, 還有一點很重要的,
就是為很多東西定下了準則和資料搜集, 架構, 美術設定等.

舉一個例子, 魔戒就是綜合了北歐神話做了個整理. 他設立了像精靈, 矮人
的各種基本設定, 例如精靈是俊男而有千年壽命的, 矮人和精靈不和, 而矮
人的壽命約二百至四百年, 獸人作為主要的邪惡大軍骨幹等. 這些都是日後
奇幻經常被重新使用的設定, 而且當中的考究精密深入. 再加上伴隨著那些
奇幻有大量的研究, 輔讀等東西.

相比之下, 華人的武俠小說, 就欠缺這種有系統的整理, 考究. 不同的作品
, 往往帶來了一些設定的基礎, 而這些設定往往是建基於古代的文化, 神話
等遺產, 這些作品都是將過去的東西變成方便的工具包, 再讓創作者發揮.
克魯蘇則提供了很多怪物的原型.

金庸和古龍大致設立了各項門派, 但是門派的特色也不算很明顯, 金庸是有
做功課的人, 但是不少武術小說的作者, 對典故的考究就未必很認真了. 例
如:

1. 我要怎樣改一個角色的名字呢? 一個精靈的名字可以是「月風」, 但是
武俠的名字該怎樣改? 金庸會根據朝代, 取用古籍裡的名字再改造, 例
如「藥師」, 但是我們有沒有「朝代地區取名指南」這種工具書去協助
創作?

2. 對於不同時代和地方的文化, 衣著, 食物, 我們有沒有整理呢? 華人武
俠在這方面很隨便, 古裝就是一個款, 封神榜穿到明朝都是那個德性.
當然他很方便大家也未必關心, 可是含糊化的結果就是出場的美術設定
種類不是貧乏就是失實. (網遊那種暴露式女性服裝)你看西方奇幻, 用
的盔甲都是用歷史上各種盔甲的藍本作分類的, 而這種考究我們也是不
容易找到的.

3. 關於社會運作方式, 例如武俠多少會出現「鏢局」這種東西, 到底武俠
是靠甚麼吃飯的? 我們想像中的鏢局有沒有深入的設定? 西方的奇幻建
立的是封建經濟(王子/騎士/貴族都是地主), 但東方武俠, 卻往往是謎
, 這些細膩的經濟設定都沒有.

4. 物品的價錢? 有甚麼物品? 有甚麼用? 在哪裡可以取得? 這些武俠世界
的常識, 都很難找到.

三國之所以那麼受歡迎, 其實就是因為他是方便的設定懶人包. 但武俠往往
就只有金庸為藍本, 他還有版權會被人告. 所以我認為需要弄一本武俠創作
指南或者百科全書. 東方武俠的設定往往流於「古代中國」... 完, 其他東
西都很隨便, 結果我們印象中有縣官就縣官, 連軒轅劍說自己是上古時代都
有縣官這種東西. 但軒轅劍好歹也有從山海經撿出了化民. 算是有做了一些
功課, 就只是沒有很好發展下去而已.

但後來的東西也沒有繼承得很好, 大家都在那種材料不足的前題下創作, 品
質就自然不能提升了. 恩怨情仇以外, 設定也要有堅實的肌肉才行的. 東方
武俠的故事未必比西方奇幻差, 但設定就弱很多了.

--

推 t77133562003: 金庸不算懶人包啦 懶人包反而是以前的經典小說
→ t77133562003: 儒林外史那些...
推 Yanrei: 金庸--歷屆試題詳解 XD
→ K2135356: 我是覺得看設定耶 如果說都照古中國 那一堆東西沒發明
→ t77133562003: 要寫的好底子真的要夠硬 架空武俠 寫多就變玄幻了..
→ K2135356: 例如說紙啊 椅子啊之類的 就要連這些都考究到
推 kinghtt: 就像大俠進酒館點餐永遠是三斤牛肉半斤白乾這樣？
→ K2135356: 那如果要說不是中國的話 那就怎麼設定就他自己亂設惹
→ kinghtt: 女俠或尼姑就只會叫碗白面條或饅頭？
→ t77133562003: 然後設定在近代 最有名還是異俠?
→ K2135356: 奇幻的話 他有說是現實中哪一國嘛 好像沒有
→ theyolf: 純武俠格局很難弄大 仙俠或者玄幻好多了

武俠的問題, 就是骨子裡太空.
欠缺了設定趣味.

首先白乾是甚麼?
看之前就已經預定了別人知道了.
所以這是一種宅書.

→ theyolf: 說起來雙劍也不算武俠吧
→ t77133562003: 阿 都忘了中二獵命師了
推 LeeGarDer: 同能力的作者 自己掰的難度總

推 LeeGarDer: 同能力的作者 自己掰的難度總是比參考通用設定難
→ t77133562003: 說武俠骨子空 可能是看的作品 少了些
→ LeeGarDer: 如果給的資源和時間一樣 沒東西參考的一方總是比較容
→ LeeGarDer: 易有bug 出現
→ t77133562003: 就像我上篇題的 王道劍 背景在明朝
→ t77133562003: 劉院長去考據下的功課 很龐大的...

我也有看過很考據設定的.
金庸本身就已經是了.

但是這只是少數派, 而且沒有很好的工具書或者習慣.
就說個簡單的例子... 仙劍... 你說他的設定怎麼樣...

不是要事事合史實.
而是要有一個邏輯一致的骨架.
你沒時間設可以用別人的.

但至少不要出現甚麼南極出現北極熊, 北極出現企鵝, 春秋戰國出縣官之類.

→ K2135356: 武俠正是因為有中國這個歷史在 不符歷史的東西就是BUG啊
推 ithil1: 西方的設定儲小說寫起來，精細複雜程度是很可怕的，比方說
→ t77133562003: 以前是兄弟 互相支援 這本是他自己單幹...
→ ithil1: 時光之輪。
→ K2135356: 除非故事發生地點不再中國啦
→ LeeGarDer: 要求沒bug那設定就不能寫得太大太複雜了
→ t77133562003: 談武俠 不會拿出仙劍阿....
→ K2135356: 例如說我們看奇幻 我們通常不會假設他在哪國
→ K2135356: 但我們看武俠/玄幻常常預定假設在中國 這樣

「中國」根本就是一整個地區而不是現在意義上的國家, 不是像英格蘭
法蘭西德意志這種東西, 而是「歐洲」, 也就是整個奇幻世界這樣的大
小, 所以這根本不是原因.

→ SGBA: 用架空世界不就好了...
推 LeeGarDer: 總之，有個通用且足夠深的架構會好很多
→ K2135356: 啊啊 用架空世界 那就是隨作者怎麼設就怎麼設啊
→ t77133562003: 不然 談大家比較認識的 黃易
→ LeeGarDer: 不一定要在中國阿 可是從中國的考究可以搬到架空中
推 johnny3: 武俠要先跳出中國才有可能 要像魔戒一樣建立架空世界
→ gn00399745: 妖刀記就是架空武俠...門派 歷史等等都是架空的
推 asamia: 鏡花緣
→ t77133562003: 大家更熟的 溫老 四大名捕
→ LeeGarDer: 有經過考究以及眾人檢視的設定的出錯率比自己想低多了
→ gn00399745: 另外 某種程度 布袋戲也是架空武俠..
→ K2135356: 不符中國設定的武俠/玄幻 跟不符歐洲設定的西方奇幻

應該說, 有設定狂, 想要自己設定一整個世界的邏輯是可以的.
但這些人是少數, 而且整體設定其實更難.

大部份人都只會以已有的懶人包當藍本.
可能是古中國, 中世紀歐洲, 三國時代等.

→ K2135356: 比較一下看哪個奇怪就好了
→ t77133562003: 梁老 白髮魔女
→ t77133562003: 你框架只在雙劍 只能說你看太少...

我小時候是看很多垃圾武俠小說的...
一堆沒人聽過的我都看了.

問題不在於「沒有人做架空設定」.
而是「你沒辦法讓外人理解那種設定」.

例如憑空就出了一個鏢局, 甚麼門派, 通常都沒有介紹, 甚麼是鏢局, 甚
麼是門派. 如果你看西方奇幻小說, 無厘頭跑出一個「阿薩薩克魔法」,
然後在故事裡不斷出現這詞語, 那這詞語就是預期我知道他是甚麼, 怎樣
運作的.

→ theyolf: 該說東方不會包裝還是說中國五千年歷史比不過一把日本刀
推 K2135356: 像我之前在其他文推的文：
→ K2135356: 其實可以先問那些中國/東方風由華人改編後紅的啊
推 johnny3: 中國文化輸出失敗阿 誰叫共產黨會審批 拿出來就是外國人
→ johnny3: 不想看的
推 LeeGarDer: 通用的設定感覺有點開源的味道，大家都能從中拿一點
→ gn00399745: 另外 從台灣來看 台灣其實西化很深 所以要弄出真的道
→ K2135356: 剛剛我想到另一個點 為什麼西方奇幻 精靈 食人魔
→ K2135356: 就比較沒人批懶人包？
→ gn00399745: 地的東方風格的作品 還是引隱約約會受到西方文化影響
→ ithil1: 因為西方奇幻早就不寫那些了
推 gm79227922: 金庸還有玩一點歷史梗 所以還不至於太單調
→ K2135356: 精靈 啊不就森林 長耳 工口擔當

最低限度, 至少精靈會有長耳, 可以被人工口, 這是大家都知道的.

但是崆峒派...
唔, 有甚麼特色呀.

黑魔法我至少都知道是攻擊型吧.

推 kinghtt: 當你想介紹日本文化時拿出把日本刀外國人就懂了，但是要
→ kinghtt: 你介紹武俠時能拿出什麼東西讓老外秒懂？白乾？
→ gm79227922: 不過現在流行的冰與火也是比較不走奇幻要素
推 seraphmm: 過鹹水的是舶來品 高價希貴又是真理 懂? XD
→ gm79227922: 反而比較偏向政治 宮廷系之類的
→ ithil1: 現代的人類SIZE的精靈雛形是托老創的好嗎...
推 LeeGarDer: 這篇不是在批懶人包吧？
→ gn00399745: 外國秒懂得大概就是少林 太極武當之類的東西
→ seraphmm: 介紹武俠當然是拿北斗點穴囉
→ holymoon99: 穿長袍馬褂
→ ithil1: 在托老之前，精靈不管是Elf還是fairy，都是蘑菇旁邊飛來飛

所以東方武俠目前就在這個時代...
通常東西只有個名字.

除了知道少林是一群和尚, 娥眉是一群妮姑, 武當有太極張三豐, 朝廷有
公公之外, 其他設定... 老實說除了名字我都叫不出來居多.

→ ithil1: 去的那種。所以西方後來其實也不太注重在寫精靈了，容易被
→ ithil1: 當抄托老懶人包
推 johnny3: 如果金庸當初是寫架空世界會不會好點 寫古中國侷限太大
→ K2135356: 我認為是宣傳/出現次數的問題耶
→ johnny3: 大家都很難套用設定了
→ K2135356: 精靈 跟 崆峒派 出現的作品數不能比
推 t77133562003: 鑣局的概念 外國又不是沒有 君不見一堆護送任務...

不是因為東方武俠有些概念, 西方沒有.
正是西方有的概念, 通常都填飽了設定.

要說崆峒派的人, 都是長耳朵, 壽命千年的美少女我也沒意見呀.
但至少要有個標準.

→ K2135356: 像我想到崆峒派 可以直接想到七傷拳啦
→ K2135356: 可是那是在我看過倚天屠龍記的情況下才會想到
推 ithil1: 說的好!我華山派......
推 kinghtt: 金庸用歷史當骨才有辦法寫出相關劇情，那是他小說的手法
推 LeeGarDer: 金庸架空真的會好很多 至少不用改版改那麼辛苦XD
→ K2135356: 再舉個簡單的例子好了 e-hentai可以找到elf的TAG
→ K2135356: 找不到崆峒派的TAG
→ cLOUDDEAD: 最近修真的風氣不就是飄邈之旅搞出來的?
→ t77133562003: 你說的 那叫延伸概念 玩美式RPG 一堆邪教
→ gn00399745: 金庸如果走架空世界 搞不好今天他不會那麼紅
→ t77133562003: 對理解有關西媽? 一個團體的 形象 是在故事中建立
→ kinghtt: 改用架空就很難寫出鹿鼎記跟射鵰三部曲
→ holymoon99: 崆峒派對比精靈還蠻... 至少也拿個少林武當呀XD
→ t77133562003: 要論 奇幻種族 山海經 就能拉出來了
→ cLOUDDEAD: 不過修真體系還滿豐富的,就看他們是否能自圓其說
→ K2135356: 要比應該這樣比 提到太監 我們就知道他沒雞雞
→ K2135356: 這樣不是超好懂
推 LeeGarDer: 讀者心中就有設定 那作者就能省去架構的功夫花更多篇幅
→ LeeGarDer: 去描寫其他事了

對, 太監要沒雞雞也沒鬚.
才能夠創造出有鬚太監這種突破的角色來.
又或者趙雲是女人.

但如果我們對事情沒印象, 例如「錦衣衛」, 「白乾」, 「鏢局」.
我們沒有一個標準, 變成我們創作甚麼他就是甚麼, 因為只是個名字.
這些當然故事裡會塑造, 但是變成每一個故事都要重新理解一次.

而作者又未必會解釋每件事.

→ K2135356: 任何作品裡的太監都沒雞雞 有雞雞的要馬不是太監
→ K2135356: 要馬是假太監
推 probsk: 玄幻(X) YY(O)
→ kinghtt: 提到華山派，就知道專治性饑渴跟投錯胎一樣？
→ K2135356: 那是要看過倚天屠龍記(電影)才懂啊
推 t77133562003: 東方味濃 你要比 也是拿妖狐 來比精靈XD
推 gm79227922: 不是我華山派 之後就會被砍頭嗎
→ K2135356: 妖狐 顧名思義就是妖怪狐狸啊(喂
→ t77133562003: 所以你的問題 不就是 為何 西方設定我門熟
→ cLOUDDEAD: 東方味重一點就是那些動物都可以變成美女
→ t77133562003: 我們設定 老外不熟
→ cLOUDDEAD: 而西方就是噁心的獸人 狗人 貓人 馬人之類的噁爛東西

事實上我覺得其中一個解, 就是金庸 opensource.
把他的設定都放出來給大家用.
但他似乎不會, 而且他很樂意告下去.

→ max1121: 山

G高達

→ max1121: 山海經至少要魔改一點 我覺得才比較OK
→ K2135356: 那就是我講的啦宣傳/作品出現次數的問題
→ theyolf: 其實古中國一堆題材一堆人外阿 結果都被日本拿去用了
推 LeeGarDer: 東方故事的問題是沒有一個廣為人知的通用設定吧
→ t77133562003: 你知道 光一個 "獸人" 在歐美作品定義就能戰翻天了
→ LeeGarDer: 山海經 聊齋要拿來用 那得多數人都知道裡面的設定用起
→ LeeGarDer: 來效果才大啊
→ K2135356: 那問題就是為什麼日本用得起來 我們用不起來啊
→ t77133562003: 你的獸人不等於我的獸人 他的獸人不等於你的獸人
→ holymoon99: ORC的中譯是.....

orc - 半獸人.
half-orc - 半半獸人或四份一獸人.

→ t77133562003: 反正大家都是獸人 就不用理解拉~
→ kinghtt: 金庸子孫告的吧？
推 LeftLiberist: 架空 => 中原?
→ t77133562003: 我不是講那群藍綠藻啦XDD
→ cLOUDDEAD: 我們不是有獸交達人蒲松齡的無版權物嗎
推 er89t3g: 崆峒派就很…空洞（×

丁春秋: 「我們門派的特色就是沒有特色, 自由發揮. 」

推 K2135356: 星宿派不就抹煞良心 用毒 拍馬屁 Y
→ K2135356: 看到星宿派我馬上想到這些
推 er89t3g: 簡單來說就是垃圾大雜燴

其實金庸有很多可以發揮的地方.
例如泰山十八盤, 用計算的方式去打架.
不就是演算法呀...
可以發展成物件導向型武術.

推 gm79227922: 星宿派特色就是 我們臉上寫著壞人
→ gm79227922: 空洞派救無解了
推 d200190: 設定飽不飽滿還要取決於讀者的生活體驗
推 K2135356: 崆峒派就七傷拳啊
推 probsk: 我覺得中國文化一直以來排斥怪力亂神的原因很大
推 rockmanx52: 話說西遊記不就是個架空的唐帝國嗎...
→ d200190: 滿街精靈亂跑的時候你當然覺得他很飽滿，鏢局這種從來沒
推 er89t3g: 泰山派那個 應該比較趨近於立回技術跟誘導技術
推 LeeGarDer: 少了一套讓讀者自行腦補的材料差挺多的
→ er89t3g: 刻意露出某些破綻或刻意使用某些重點壓迫讓你必須做出他
→ er89t3g: 想要的反應
→ d200190: 出現在生活裡的
→ rockmanx52: 另外我想這邊看過諸葛四郎的人可能不多 這部就是非常
→ rockmanx52: 標準的架空中式武俠漫畫
→ rockmanx52: 而且世界觀的設定上也算還能接受的程度
→ probsk: 像道教在中國一直是中下階層的信仰 日本神道則能成為主流
推 gm79227922: 但諸葛四郎擺到現代可能想看得不會多
→ wolf9420: 白乾 知道是一種酒就好了啊，杜松子酒有多少人知道？
推 seraphmm: 雪山派的雪花劍法一開始也只是六劍同刺一點變*字型
推 Skyblade: 所以現在寫個新作品裡面出現武當派峨嵋派 會被告喔？

武當少林應該不會.
但星宿派, 華山派, 古墓派的話或許會.
如果你直接出明教, 張無忌, 韋小寶, 很難不會.

→ rockmanx52: 畫風問題吧...這系列的劇情其實算不錯了 雖然很明顯
推 K2135356: 因為翻譯有酒 所以知道是酒啊
→ gm79227922: 寫到峨眉跟武當不會吧 那是現實中就有的
推 er89t3g: 杜松子酒不就琴酒（ry
→ rockmanx52: 看得出有石森章太郎的影子在XD
→ probsk: 沒有文化基礎直接談文創就只是空談
→ kinghtt: 這樣不會被告，因為現實有這些門派，但是你拿張無忌做主
→ kinghtt: 角就…
→ gm79227922: 華山派也不會 因為也是現實就有的
推 davi0129: 少林寺才會被告吧? 新版電視劇都被改成"他們派"
→ gm79227922: 基本上很多山的門派都是拿現有
推 rockmanx52: 少林寺都企業化了當然會告....
→ gm79227922: 你拿黃蓉外傳出去賣就會被告
→ K2135356: 明教不清楚 不過波斯拜火教OK
→ rockmanx52: 這名稱受中國(甚至世界各國)商標法保護的
→ t77133562003: 少林會被告 毛超多的....

這世界很多地雷的.
例如伊達政宗的家紋... 是要收費的.

→ gm79227922: 因為名稱被他註冊走了阿
→ kinghtt: 現在的少林寺是個企業不是佛寺…
→ wolf9420: 翻譯加個酒不就好？英文也只寫gin不是嗎？
→ t77133562003: 你就畫個光頭 有戒疤 不要說是少林 說是克林 應該
→ t77133562003: PASS

呀, 這樣做的話.
前門趕走少林, 後門臨來集英社...

→ gm79227922: 照裡說這個名稱不應該可以註冊就是
→ rockmanx52: 叫達摩寺不就得了？傳說少林武功他傳的啊
→ K2135356: 只看到個gin當然不知道是啥啊 但是看到在旅店酒館拿出來
→ rockmanx52: 中國有什麼事不可能？
→ kinghtt: 那就換Jump跟鳥山明告你而已
→ K2135356: 乾的大概可以知道是飲料之一啊
→ wolf9420: 所以根本不是設定的問題
→ kinghtt: 老外：蘿蔔乾原來可以喝！
→ K2135356: 如果一直放在包包裡沒拿出來用沒圖示沒描述 誰知道gin
→ K2135356: 是甚麼鬼東西
推 rockmanx52: 金肉人裡面的拉麵男好像設定是「超林寺」出身的
→ rockmanx52: 然後克林原本在「大林寺」修行 但因為被80所以逃出來
推 er89t3g: 英文字典
推 Skyblade: 少林寺會被告 那整個武林不是只能沒有少林寺了嗎XDD
→ K2135356: 舉例來講 我只說 馬林諾德之眼 是啥 有誰知道嗎
→ rockmanx52: 所以這種東西你要避就要靠自己的創意 讓別人一看就知
→ Skyblade: 只好寫一群光頭在少森寺了 這樣會被告嗎XD？
→ rockmanx52: 卻又不會吃官司
→ K2135356: 沒人知道啊 不給你描述上下文圖示 你哪知道這是地名
→ K2135356: 物品名還是人物名
→ kinghtt: 一拳男：我是從少男寺畢業
推 stinger5009: 把少林寺寫成神拳寺 住持叫拳皇 同梯叫王大人
推 LeeGarDer: 什麼都告 根本專利軟體阿
→ kinghtt: 歡迎來到21世紀，這是個寫書要付費的時代（誤
推 rockmanx52: 所以最近這幾年歐洲一直有反著作財產權的聲音....
推 LeeGarDer: 樓上說的是海盜黨？
→ rockmanx52: 這只是聲音比較大而且真的進議會的
推 t77133562003: 敵視您 那隻老鼠 好像快沒問題了
→ rockmanx52: 不然那間公司為什麼要買漫威跟星際大戰....
推 t77133562003: 第七部曲 又接關50年了 那隻老鼠不知道為何不接關
→ rockmanx52: 應該是再接關下去等於把自己名聲再砸爛吧....
→ rockmanx52: 雖然第一次接關那次就幾乎到谷底了
推 sillymon: 其實我覺得沒那麼難 宮崎峻的魔法公主就是一種東方奇幻
→ sillymon: 的氛圍 用同一套搞在中式也可以吧
推 shizukuasn: 名字被打錯了 克蘇魯發糖!!
推 Anasiyas: d200190 鏢局=保全公司啊，運送物品.保護重要人士
→ Anasiyas: 現實生活中有人搶運鈔車就是劫鏢
推 P2: 大型門派自己也是地主，如少林寺有柏谷莊

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 GameDesign
標題 Re: [企劃] 我的武俠遊戲online企劃
時間 Sun Nov 21 19:35:20 2010
───────────────────────────────────────

※ 引述《AmosYang (LetMeGoogleThatForYou)》之銘言：
: ※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: 為什麼在武俠以外的遊戲裡，“裝備”能被玩家廣為接受呢?
: 坦白說，我不知道
: 我的猜測是: 因為現今所有的 RPG 幾乎都是起源於 D&D，而 D&D 裡有“裝備”
: 這要素，經過長久的歲月，大家已經習慣了 XD
: 或許我們可以問問經歷過 D&D 剛起源那個時代的人，問問他們當初是否覺得

...

又是我了.

基本上, 在最初期的 D&D, 裝備並不是指武器. 武器固然是裝備, 但是
在 D&D 裡, 「武器」的觀念是那件實物, 而不是數值, 比方說, 匕首
的攻擊力是 1-4, 而短劍是 1-6, 長劍是 1-8, 那是不是代表我們只要
有長劍就可以架空匕首?

但實際在玩遊戲的話, 這點卻不是事實, 因為那是一件「實物」, 長劍
的殺傷力雖然較強, 但是卻不可能藏在衣服裡, 所以你拿長劍去刺殺要
人, 還沒靠近已經和守衛大戰了. 就像林沖不能帶刀入白虎節堂

但實際在玩遊戲的話, 這點卻不是事實, 因為那是一件「實物」, 長劍
的殺傷力雖然較強, 但是卻不可能藏在衣服裡, 所以你拿長劍去刺殺要
人, 還沒靠近已經和守衛大戰了. 就像林沖不能帶刀入白虎節堂一樣,
而匕首卻可以做到.

另外要模擬各種特殊環境的戰鬥, 例如在狹窄的室內, 長劍也明顯地不
適合揮動, 可以說長劍一揮就卡在傢俱處.

因此所謂裝備, 並不是指今天那種神兵利器, 不是「木劍鐵劍精鋼劍神
聖之劍火焰之劍天罰之劍」之類, 而是「一件工具」, 既可以拿來殺人
也可以拿來切開罐頭. 而武器基本上都是平等的, 因為他們只是用途不
同的工具.

發展成今天的裝備的是「魔法武器」, 在初期的 D&D 開始有 +1 的魔法
武器, 就是因為經過魔法處理而比一般武器要強的武器, 要注意的是,
在 D&D 的觀念裡, 武器會因為原料等分別而有的分野, 還不足以構成增
加殺傷力的差距. 會有額外的殺傷力, 就只有施以魔法.

而後來電腦遊戲化後, 應該是理念沒有繼承的關係, 魔法武器被「非魔法
化」, 武器之間的攻擊力差異不再是法力的差異, 而被說成是質料, 製法
方面的差異, 才有不斷換劍的劍客. 在武俠或者奇幻小說中, 要描寫劍客
總是對自己的武器有感情, 而不太會像遊戲一般, 每去到一條新的村子就
對自己的裝備見異思遷的.

而這個誤解我認為很多都是源自日本的 RPG, 初期的日本 RPG, 翻譯的水
準很差劣, 例如「巫術」系列就是這樣, 因為太多「翻譯再創作」, 才會
令很多東西被腦補回來. 例如「勇者」是甚麼概念? 那就是日本 RPG 腦
補出來的新觀念.

另外也有些觀念例如 HP, Hit Point 在 D&D 的觀念中是很重的東西, 一
般人如果受到 1 HP 的攻擊而他沒有受過訓練的話, 就會立即失去戰鬥力
, 這跟我們日後玩日本 RPG 關於「1 HP 是很細微的傷害」這個觀念是大
異其趣的. 在 D&D 的世界裡, 一個人能捱上一記匕首就很了不起了, 絕
不可能像日本 RPG 一樣一個人被「真理之劍」斬上百刀都可以打架.

如果一個人無法活動(例如定身術), 你用甚麼利器都可以一擊置他於死地
, 這也是在現在的遊戲裡沒有了的觀念. 簡單來說, 現在遊戲裡的人物比
較像活動戰車, 多過一個人.

: 在我們能進攻“武俠 MMORPG”這個最終聖杯(holy grail)之前
: 我們得先能製作出“以武俠小說裡常見的梗為基礎又有趣的小遊戲”
: 不打好基礎而把 D&D 那套直接抄過來的話，下場就是不倫不類

事實上我認為這是正確的方向.
把「點穴」當成一個題材弄成遊戲, 不見得不有趣.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Fantasy
標題 [閒聊] 說起 D&D 的設定
時間 Sun Jul 29 12:27:00 2007
───────────────────────────────────────

其實對我而言我會認為是, 一個去認識西方人的奇幻觀和世界
觀的濃縮入門.

雖然說很多人都想寫那種有國王和騎士的奇幻, 但東方人寫出
來的東西總是有點怪怪的感覺, 畢竟東方奇幻本身受很大的日
本電玩和動畫的影響. 所架構的世界其實是「再消化」的產物
, 那是日本對西方先產生一定的誤解, 然後我們再對日本產生
一定的誤解之後, 變出來的東西.

當中很多事情都已經變質了, 當然這也是一種創新, 但是要寫
出像西方人自己寫的小說, 例如蠻王科南, 龍槍一類, 對於我
們來說難度是異常高的.

就像要西方人寫武俠小說, 不如殺了他們容易. 他們筆下的中
國有忍者, 他們理解到東方有武士和武僧, 卻很難清楚為何有
一種功用和忍者, 武士和武僧都有部份相似的中式武俠.

這個例子是用以說明, 雖然我們印象中的西方也不過是有騎士
, 僧侶之類的東西, 但是認識通常都是極度淺薄的. 西方人不
清楚中國功夫要練站樁, 但我們也不知道其實騎士自幼也要練
習體操. 他們不清楚中國是一個文官制度很早實行的國家, 和
日本戰國時代的封建氏族有很大的分別, 而我們也不知道即使
同是西方, 英國和俄羅斯在政制上幾可稱為兩個極端.

也因為這種再消化, 所以其實我們常寫的所謂西方奇幻, 真實
身份是日式奇幻. 這並不等於不好, 特別是日式奇幻的世界很
方便, 例如有 100% 的識字率, 施法比用氣功還容易. 但是無
論如何, 如果你所架構是西方奇幻的感覺, 大部份時候都會是
失敗的.

D&D 就很撮要的將大部份你要的資料告訴你, 雖然看了之後你
還是不會很懂, 但至少你會有個概念. 這比起要你讀遍所有西
方古老名著, 以及讀完一整個課程的西洋中古史, 來得容易得
多. 雖然特別是新近的 D&D, 越來越接近異世界, 但舊的 D&D
本身就很接近托爾金的魔界之王的世界觀, 而魔戒之王本身正
是少數幾個確立西方奇幻世界觀的小說.

看 D&D 的話, 你就會對他們的認識不致於有那麼大的出入.

比方說 D&D 的法術設計, 其實反映的是一種和我們平時玩的
日式 RPG 完全不同的魔法哲學. D&D 的法術是用記憶的, 其
實原本的思想就是, 比方說你心血來潮突然想施甲法術, 你
需要大張旗鼓, 在一日之前準備, 做好一堆儀式才能夠呼喚
出超自然的力量. 所以如果魔法師無心理準備之下被襲, 他
是拿不出法術來的. 而且穿著盔甲, 拿著武器都會有礙施法
, 法術本身是源自西方對巫術的觀點.

因此, 施大型法術是一件盛事, 但在日式 RPG 當中, 則改用
了 MP 制. 法術就像手槍一樣, 拔槍就射, 也是因為這樣才
衍生了魔法戰士這種東西.

就遊戲制度來說前者是很麻煩, 後者方便得多, 但是就文化來
說, 前者表達出來「力量不屬於自己」或者「施法是不尋常」
, 「法術是超自然力量」的感受就較厚. 而後者來說, 魔法其
實只是一種技能而已.

在日式 RPG 產生了「白魔法」的概念 (其實西方也有, 但和
他們的概念並不一樣), 那基本上代替了術士的默禱. 因此也
出現了「治療魔法」, 但在 D&D 所謂 cure spell, 並非一種
魔法, 而是聖力. 日後日式通常是用白魔法, 因為這種比較方
便, 只是後來把神職人員的治療都視為白魔法, 那便變成有點
歪曲了.

而所謂聖力其實就是指神跡, 術士本身其實並不具有治療的
能力, 但因為其信仰之深而使神跡能夠降臨於他們.

這其實是源自基督教的聖人和先知們, 能夠治好疾病的傳說,
耶和華也是一例. 術士或者 Paladin 能夠治傷和治病, 並非
他們是治病氣功師, 而是因為上天有感於他們信仰之深而賜
予了奇跡.

在默禱底下, 是不可能出現有一些自傲於自己治療能力的囂張
(正派的)術士的, 而他們展現奇跡也是讓別人更為深信神的存
在和這宗教的正確性. 術士和 Paladin 都是借神的力量去完
成神授的任務.

因此如果他們失去了信仰, 則這些神力就會立即消失, 因為這
些力量從不屬於他們自己. 這就和「白色治療魔法」有很大的
分別. 雖然就遊戲的角度看, 白魔法和默禱是無分別的, 但如
果你寫小說, 要關心的就不僅是功用的分野了.

如果你玩過了 D&D, 之後再翻查一些中古史, 或者相關的文化
書籍, 你會留意到裡面很多規則都是有典故的. 很多魔法都是
在某些奇幻文學或者傳說故事中出現過. D&D 是給你一個骨架
去理解和重現那世界. 而不僅是一套好玩的規則和限制而已,

雖然在 D&D 3rd edition 已經變得有點怪怪的. 角色造型也
醜了很多. (龐克頭!?)

--

推 draw:對你的看法心有同感.小說世界觀的紮實就是看細節如何架構
推 chenglap:是的, 我常覺得偶然要覺得奇幻小說是在寫「另一個世界的
→ chenglap:人」, 因為很自覺地, 人始終還是傾向寫了自己出來.
推 macrose:其實還是要看你怎麼入門奇幻世界的,像我一開始看的是龍槍
→ macrose:使用D&D架構,後來再接魔戒與一些魔法風雲會的小說,等到我
→ macrose:回頭看看國內的奇幻的時候,我已經吞不下去了,因為跟我所熟
→ macrose:悉的世界觀差異太大,雖然我也會玩日本的RPG,但是在寫小說
→ macrose:的時候,我用的背景絕對近似西方奇幻,因為那對我來說才是正
→ macrose:統,日本或國人寫的奇幻都有很大程度的變體,不能說變體就沒
→ macrose:價值,不過不是我喜歡的風格,西方奇幻也不是都就著D&D在走
→ macrose:像魔風或地海的世界觀都與D&D不同,我想如果靠讀D&D的GM手
→ macrose:冊入門,那也太痛苦了一點,還是用小說作品來看比較輕鬆吧XD
推 chenglap:其實我比較喜歡蠻王科南, 那種力量就是正義, 魔法就是邪
→ chenglap:惡的世界觀...

樓主真係on柒鳩
po咁撚大段嘢

講設定 獸人 半獸人 強獸人
地精 哥布林 妖精 精靈
法師 巫師 sorcerer witch magician magic caster 都有排嘈

個負皮係畀你
剩係識copy
想睇撚死人？

人口大國文化弱國

龍珠唔係武俠咩？
孫悟空由頭到尾都係打緊壞人喎

不嬲都當係啦

屌你老母，淨係copy做乜鳩啊。

成龍夠打壞人啦

star war咪武俠~

Hunter 咪日本武俠片囉

講新武俠真係得妖刀記
有一個幾完整既框架
可惜寫極都寫唔完
拖拖下越寫越差